\documentclass[11pt,a4j]{jsarticle}
\usepackage{url}

\begin{document}
\title{英語論文自己チェックリスト}
\author{後藤 祐一 \thanks{埼玉大学大学院 理工学研究科 数理電子情報部門 情報領域 先
端情報システム工学研究室}\\ gotoh@aise.ics.saitama-u.ac.jp}
\maketitle

\begin{abstract}
 英語論文の第0稿から第1稿にする際に何をチェックすべきかをまとめ
 た。このチェックリストにしたがい論文の頭からお尻まで推敲を繰り返せば、
 論文の書式や論文の書き方、そして、日本語の使い方についてある程度改善さ
 れた状態にすることができる。
\end{abstract}

\setcounter{section}{-1}

\section{本チェックリストの使い方}

論文執筆の際の有用な助言に「とにかく、どんなに粗末なものでも良いので頭からお尻まで論文を一通り書き上げなさい」というものがある。しかし、この「とりあえず書き上げたもの」は、論文とみなすことはできない。この段階では第1稿未満の第0稿である。

論文指導をしてくれている先輩や教員にこの第0稿を渡しても、役に立つ助言や指導を受けることはできない。なぜならば、論文の内容ではなく、論文の書式や論文の書き方、そして、日本語の使い方についての指摘に時間が費やされてしまうからである。

本チェックリストは、「とりあえず書き上げた」第0稿を、論文の書式や論文の
書き方、そして、日本語の使い方についてある程度改善された第1稿にバージョ
ンアップさせるものである。チェックリストはいくつかの節から構成されている。各節ごとにどの点に注目して論文を推敲するのかが指示されている。論文を8回推敲することで論文の書式や論文の書き方、そして、日本語の使い方についてある程度改善された状態にすることができる。

このチェックリストを活用し、まともな論文指導が受けられる原稿を作り上げて
欲しい。また、大学院生が同級生あるいは後輩への論文指導を行う際にどの点に注意して
指導をしたら良いかの参考にも本チェックリストを利用して欲しい。

なお、本チェックリストは「卒業論文・修士論文自己チェックリスト」
\cite{Goto_ChecklistJa_10}を英語論文版に特化させたものである。

\section{1回目のチェック}

1回目のチェックは、主に書式や形式に関わる点に関してのミスを潰す。書式や
形式に関するミスが残っていると、指導をする側としては有意義な助言や本質的
な改善点を指摘できない。


\subsection{書式}

書式が整っていない文書は、内容も粗末であることが多い。自分が書いた文書を
相手に読んでほしいのであれば指定された書式どおりに文書を作成する必要があ
る。

査読者の立場から言えば、書式を守るという行為は論文執筆経験が不要
な行為であり、時間をかけ、注意深く自分の原稿を見直せば必ず達成できる行為
であると認識している。つまり、書式が守れないということは、「執筆者は時間
をかけていない」あるいは「執筆者は自分の論文を大事にしていない」と判断さ
れてもしょうがないということである。執筆者すら手間をかけていない論文なら、
査読者が不採択を選択してもしょうがない。

ぜひ、書式のミスは自己チェックで潰して欲しい。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item {\bf 投稿予定の学術雑誌や国際会議指定のスタイルファイルを使ってい
       る。}
 \item 投稿予定の学術雑誌や国際会議指定の用紙サイズである。
 \item {\bf すべての文字が半角文字であり、全角文字（全角スペースを含む）は使
       われていない。}
 \item {\bf 単語の前後には半角スペースを入れている}
       \cite{IPSJ_HowToWrite_ver7.1}。
 \item {\bf 単語の省略表現に使うピリオドの後ろは半角スペース1つである。}
       英語の組版では通常文末に半角スペースを二つ挿入する。LaTeXを使う場
       合、LaTeXが勝手にピリオドの後ろに半角スペースを2ついれてくれる。
       一方、「Dr.」や「Mr.」のような省略を表すピリオドの後ろにも半角ス
       ペースをいれてしまうことがあるため、明示的に半角スペース1つである
       ことを示す必要がある。バックスラッシュ+半角スペースで半角スペース
       1つを明示的に指示できる。
 \item 表や図、数式や変数名が枠からはみだしていない（LaTeXの場合は
       OverfullやUnderfullをおこしていない）
       \cite{IPSJ_HowToWrite_ver7.1}。
\end{list}

\subsection{タイトル}

タイトルは論文の顔であり、自分の論文を読者が読んでくれるかどうかを左右す
るもっとも重要な部分である。良く練ったタイトルをつけること。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 形式が雑誌 or 会議録の投稿規定指定に従っている。
 \item  タイトルが次のような特徴を持っている。1) 簡潔で明解な言葉づかい
	である。2) 可能な限り10 words以内になっている。 3) 論文の主題を
	最初に示せている \cite{R.A.Day_HowToWrite_Ja_98}。
 \item （多くの場合）重要な単語の一文字目が大文字になっている。重要でな
       い単語は冠詞、前置詞、接続詞である。ただし、不定詞のtoは大文字にする。
       また、ハイフンでつないだ単語でも重要なものはすべて大文字で書く
       （X-rayは例外とのこと） \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
\end{list}


\subsection{著者情報}

指定された著者情報を過不足なく記述すること。特にメールアドレスや所属、住
所は、読者が著者と連絡をとる際に重要なので間違えないこと。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 自分の名前はパスポートに記述されている名前の英語表記である。
 \item 共著者として名前を載せて良いことを共著者に確認済みである。
 \item 著者名については共著者と既に合意がとれている。
 \item 共著者の名前の英語表記が正しいことは確認済みである。
 \item 自分の所属の英語表記が正しい。
 \item 共著者の所属の英語表記が正しい。
 \item メールアドレスが正しい。
\end{list}

\subsection{謝辞}

謝辞には、研究を進める上でお世話になった人に対する感謝の言葉を書く。基本
的に礼儀正しくかつ丁寧に書くことを除き、謝辞には決まった形式はない。研究
助成金をもらっている場合は、それを記述する必要がある（それが助成の条件に
なっていることが多い）

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 何について感謝しているのかが明確に分かるように書いてある。たとえ
       ば、``The authors thank Professor Hirokazu Yamamoto of XYZ
       University for providing authentic samples of compound ABC.''のよ
       うになっている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 助成金の下で実施された研究について、助成金を受けて行った研究であ
       ることが記載されている。記載例については、助成元の財団／組織が例
       文を提示していることが多いのでそれを参考にする。
\end{list}

\subsection{参考文献リスト}

参考文献としているが、実際には引用につかった文献のことを指している。自分
が研究を進める際に参考にした文献を列挙する場所ではない。
参考文献は二つの役割を持つ。一つは、他者の主張あるいは他者の研究成果と
自分の主張あるいは自分の研究成果を明確に分ける役割である。二つめは、読者
の理解の手助け、あるいは論文の読みやすさのために、詳細や根拠となる実験お
よび実験結果を他の文献に委ねる役割である。

よって、参考文献リストでもっとも重要なことは、引用文献を確実に特定できる
ということである。次に重要なことはその文献をちゃんと入手できる（可能性が
ある）ということである。公開されていない文献や入手不可能な文献を参考文献
として用いてはいけない。

\begin{flushleft}
 {\bf 本文中の引用に対するチェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 他人の主張や研究成果についてはすべて参考文献を引いている。
 \item 参考文献の引用は文中にある。すなわち「〜. [xx]」ではなく「〜
       [xx].」となっている。
 \item 何を引用しているのかが誤解されないようになっている。詳しくは文献
       \cite{Sakai_HowToWrite_02}の良くない引用の例を参照のこと。
 \item 論文中で人名を挙げて引用する場合には敬称をつけていない。
  \item 引用符中でのコンマとピリオドについて、コンマとピリオドが引用符の
       中に書かれている。ただし、引用符の中が1文字か数字の場合は外に書く。
       疑問符、感嘆符、ダッシュはそれらが引用部の一部でないかぎり、引用
       符の外に書く。セミコロンとコロンは引用符の外に書く。
 \item 引用について参考文献を示したい場合に参考文献番号が引用符の外にあ
       る。つまり、「``〜 .'' [xx]」としてある。
 \item （TeXの場合）クロスリファレンスがちゃんと表示されている
       （[?]みたいになっていない）。

\end{list}


\begin{flushleft}
 {\bf 参考文献リストに対するチェックリスト}
\end{flushleft}
当然、例外事項がありえるのでチェックリストに反している文献に関しては指導
教員に問い合わせること。
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item {\bf 参考文献リストの形式は投稿先の学術雑誌や国際会議で指定されている
       形式である。}
 \item 参考文献リストに記載されている文献は、すべて論文内で引用した文献
       である。
 \item 参考文献リストに記載されている文献は、すべて公開されている文献お
       よび入手可能な文献である。
 \item 文献の発行（発表）年月の詳しさが統一されている。年と年月が混ざっ
       ていない。
 \item 参考文献として挙げたWebサイトは、引用した内容がそのWebサイト以外
       に存在しないから掲載している。つまり、本、論文で代用可能でない。
 \item 文献リストの構成要素（著者名、タイトル、編者、書名、巻、号、ペー
       ジ番号、出版社、発行年月など）の並びが統一されている。少なくとも、
       同じ種類（本、会議録掲載論文、雑誌掲載論文）ごとに構成要素の並び
       順が統一されている。
 \item ダブルクォーテーションで囲うときには、最初の二点はバッククォート2
       つ「``」、最後の二点はシングルクォート二つ「''」であることに注意
       する。
\end{list}


\section{2回目のチェック}

2回目のチェックは、図、表、例題、数式、箇条書きなどの形式について
チェックを行う。

\subsection{図、表、例題}

図や表、例題を論文に載せる目的は、読者によりわかりやすく実験結果や調査結
果、主張やアイデアなどを伝えることにある。よって、この目的に沿わない使い
方をしてはならない。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト（1回目）}
\end{flushleft}
1回目の見直しで形式的なミスをすべて潰すこと。
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item タイトルの位置は表の上、図の下にある（例題については分野の習慣に
       準ずる）。
 \item 図や表がページからはみ出してない（LaTeXならOverfullやUnderfullを
       起こしていない）。
 \item 図中や表中の文字がちゃんと読める（印刷でつぶれない）。
 \item 図や表の中に日本語フォントがない。特にepsの場合は予期せぬエラーに
       なるので注意。
 \item 図中や表中の数式がちゃんとイタリックになっている。
 \item 図は白黒印刷でもちゃんと理解できる。
 \item 図、表、例題がそれ単独で見ても大体理解できるようになっている。
       \begin{itemize}
	\item 図、表、例題にタイトル（キャプション）がちゃんとついている。
	\item グラフに凡例がついている。
	\item 図中、表中の数字の単位がわかる。
	\item 図中の記号や図形の意味がちゃんと説明されている。
	\item 図中の図形の種類、色、線の種類（実線、破線など）の意味が直
	      観的に理解できる。
       \end{itemize}
 \item 図や表や例題が必ず本文中で説明されている。
 \item 図、表、例題が本文中の説明のすぐ近くにある（離れていたとしても高々
       次ページが限度）。
 \item 有効数字がちゃんと検討されている。
 \item 表の縦と横の欄にはそれぞれ見出しをつけている
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 表において、単位のある数字が入る欄の見出しには単位が書き加えられ
       ている。すなわち、数字自体に単位をつけない
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 表において数字を縦に並べるときに小数点の位置を揃えている
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 表において桁数が大きい場合に乗数（$3.0 \times 10^{3}$）が使われて
       いる。
 \item 線グラフの線の数は多くても3〜4本ぐらいである
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 線の区別は白黒印刷でも行えるようになっている。具体的には線の種類や
       プロットの種類で区別できる。色による区別は白黒印刷ではわからなくな
       る。
 \item 棒グラフでは、どの柱も基線（base line）から書き始められており、一
       番長いものが納まるようにかかれている
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 一つの円グラフに書き込むデータ数が6個以下になっている
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 円グラフでは、一番大きな割合を占める区分から右回りに小さくなって
       いくように配置されている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
\end{list}

\subsection{箇条書き}

概念の抽象度や説明の詳しさが同程度の事柄をわかりやすく説明するのに箇条書
きは非常に便利である。ただし、箇条書きを使う目的も図や表と同じように、筆
者の主張や説明をよりわかりやすく読者に提供するためにあるということを忘れ
ないようにする。箇条書きから筆者の主張や説明したい事柄を類推させてはいけ
ない。

英文では、箇条書きが文中で使われることがある。その際には、複数のものを
and や or を用いて列挙するルールにしたがい、適切にカンマとand や or を用
いること。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト（1回目）}
\end{flushleft}
1回目の見直しで形式的なミスをすべて潰すこと。
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 数字なし箇条書き（LaTeXの場合は itemize 環境）で列挙されているも
       のの表現はすべて同じである。つまり、主語や時制、文なのか非文なの
       か、英語ならば、名詞なのか、動名詞なのか、不定詞なのか、能動態な
       のか、受動態なのかが同じである。
 \item 数字あり箇条書き（LaTeXの場合は enumerate 環境）で列挙されている
       ものは、列挙順に意味がある。
 \item 箇条書きの入れ子は、概念の抽象度や説明の詳しさが同レベルの事柄が
       2個以上あるときだけ使われている。
       \begin{itemize}
	\item たとえば、こういう1つだけの箇条書きを使っていない。
       \end{itemize}
 \item 文中で箇条書きが使われている場合は、適切にカンマや and や orが使
       われている。たとえば以下のように。 Requirements are as follows:
       \begin{itemize}
	\item A,
	\item B, and
	\item C.
       \end{itemize}
\end{list}

\subsection{数式}

自然言語での説明で曖昧な事柄でも、数式を使えば簡単にかつ厳密に説明するこ
とができる。

英文においては、数式も文として扱う。なので、句読点をちゃんとつけること。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 重要な数式にはすべて番号がふられている。
 \item 重要な数式についてはそれが何を表すのかを本文中でちゃんと説明して
       いる。
 \item 数式もしくは文中の変数はイタリックで記載されている（LaTeXであるな
       らば、ちゃんと数式環境を用いている）。
 \item 数式に登場する変数（$\sum$などで使われるカウンター用途の変数を除
       く）はすべてちゃんと本文中で説明されている。
 \item 論文中では変数は可能な限り一意に使われている。つまり、ある場所で
       は「logical formula $A$ is」、別の場所で「set $A$ is」、別の場所
       で「Let $A$ denote a number of lines of the program.」というよう
       な使い方をしていない。
 \item 変数を固有名詞として扱っている。たとえば、「a set $B$」ではなく
       「set $B$」と表記している。
 \item プログラムや物理などで典型的に使われる変数名に別の意味を与えてい
       ない。たとえば、重力加速度を表すのに$g$を使わず$x$を使う、速さを
       表す変数に$v$を使わず$a$を使うなどをしてない。
 \item 数式にちゃんと句読点がついている。
\end{list}

\subsection{アルゴリズム、擬似コード}

アルゴリズムの提案を行った場合には必ず擬似コードでそのアルゴリズムを示す
こと。書き方については参考となる文献が見当たらないので暫定的に文献
\cite{Wikipedia.en_Psuedocode}のリンク先を参照のこと。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 行番号がついている。
 \item 特定のプログラミング言語に依存していない。つまり、プログラミング
       経験者であるならば理解できる程度の抽象度で書かれている。
 \item 予約語は一目でわかるようになっている。たとえば、if-else-then や
       while、forなどが太字やすべて大文字で強調されている。
 \item 適度に自然言語での説明が入っており詳細過ぎない。
 \item 字下げを用いて制御構文が理解しやすい。
 \item 擬似コード中で未説明の関数や変数、定数については本文中で説明され
       ている。
\end{list}


\section{3回目のチェック}

3回目のチェックは、図、表、例題、箇条書きの内容についてチェックを行う。

\subsection{図、表、例題}

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト（2回目）}
\end{flushleft}
2回目のチェックでは主に内容についてチェックする。
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 文と図を比べたとき、図の方が効率よく情報を伝えられている。そうで
       なければ、文で説明するべき \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 表は本文そのものや本文中の数値、その他の情報を理解しやすくしたり、
       比較したりするために使われている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 図や表のタイトルが何を表した図表なのか具体的にわかるものになって
       いる。
 \item グラフは、データの傾向やデータ間の相互関係を視覚的に示すために使
       われている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item グラフや表に載せている数字やデータは、説明したい事柄に対して多過
       ぎない。
 \item グラフや表に載せている数字やデータは、説明したい事柄に対して少な
       過ぎない。
 \item グラフの種類は説明したい事柄に対して適切である。
 \item ダイアグラム（図解）は、工程や書く構成部分の相互関係を視覚的な方
       法で示すために使われている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item フローチャート（流れ図）は、科学プロセスなどの工程がどのように進
       むのか、あるいはそれぞれの機構がどのように関連しあっているかを示
       すために使われている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 図、表、例題と本文中の説明は食い違っていない。
 \item 図、表、例題から読者が読み取れるものと、自分の主張が食い違ってい
       ない。
 \item 図、表、例題が自分の主張を説明するためにはかかせないものである。
       つまり、惰性で（なんとなく）載せている図、表、例題は存在しない。
 \item 図にはできるかぎり余計なものが書き加えられていない
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 表において不必要な罫線はすべて取り除いてある。
\end{list}

\subsection{箇条書き}

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト（2回目）}
\end{flushleft}
2回目のチェックでは主に内容についてチェックする。
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 箇条書きで列挙されている事柄の概念の抽象度や説明の詳しさはすべて
       同一である。
 \item 筆者の主張や説明したい事柄を箇条書きから読者に読み取らせるように
       はなっていない。つまり、箇条書きが説明したい事柄や筆者の主張を補
       足するものになっている。
 \item 箇条書きにした方が文章で書くよりも、筆者の主張や説明したい事柄を
       よりわかりやすくしている。
\end{list}

\section{4回目のチェック}

4回目のチェックは単語に焦点をあててチェックする。

できる限り辞書に準じた用語を使う。また、概要、第1節、本論（2
節〜終節の一つ前）、最終節の4つは独立に読まれるので（多くの
場合「概要→第1節→最終節→本論」の順番で読む）、造語や略語の定義はそれ
ぞれの部分ごとに行なう。

英文において非英語話者が一番注意しなければならないのが、1) 加算名詞は冠詞
をつけるか複数形とすること、2) 三人称、単数、現在形であるとき動詞に「s」
をつけることの二つである。これらはスペルチェッカーでは検出できないので注
意すること。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default labels
 {} %formatting parameter
 \item {\bf スペルチェッカーを既にかけている。}
 \item {\bf 加算名詞が裸（冠詞がついてなく、複数形でもない）で登場してい
       ない。}
 \item {\bf 三単現の「s」が落ちていない。} 特に関係代名詞で複文にしているときに
       注意が必要。また、不可算名詞（固有名詞も含む）も、三単現の「s」の
       対象なので注意する。
 \item {\bf 普段使わない英単語については必ず英英辞典で意味を調べてから使っ
       ている。} 英語でどう表現するかわからないとき、和英辞典→英英辞典
       の順で調べること。和英辞典や英和辞典では微妙な意味の違いが載って
       いない。
 \item {\bf 普段使わない動詞については、必ず自動詞なのか他動詞なのかを調
       べている。} 受身表現や第3文型、第4文型、第5文型で使えるかどうかは
       自動詞なのか他動詞なのかで変わる。必ず辞書で調べること。
 \item 辞書に載っていない単語や熟語についてGoogleで検索すると1万件以上ヒッ
       トする。
 \item 辞書どおりの意味では使わない、あるいは、一般的に広く受け入れられ
       ている定義が存在しない概念や用語については、必ず初登場時に定義ある
       いは説明をしている。
 \item 想定読者が常識として知らないような言葉ならば必ず用語の説明をいれ
       ている。どのくらいの用語を使って良いのかは、投稿予定の雑誌や会議
       録を数年分読んで確かめる。
 \item 一般的に使われている言葉を特別な意味で使っていない。どうしても、
       避けられないならばちゃんと定義する。
 \item ある事柄や概念は論文中では常に一つの用語で表現している。論文にお
       いては言い換えは避ける。
 \item 造語を使うときには必ず定義後に使用している。
 \item 略語は必要なものだけ利用している。
 \item 略語は、初回使用時に必ずフルスペルを示したのちに使用している。
 \item 実際にしたことや今進展中のことに対して propose を使っていない。
       propose は、「ある考えを良く検討してみようと提案する」という意味
       なので、実際にしたことや今進展中のことに対して使うのは不適当であ
       る。多くの場合はdeveop(ed)のように仕事が完了したことが具体的にわ
       かる言葉に置き換えた方がよい \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 短く言える場合はできる限り短い単語を使っている。同じ意味の簡単な
       単語があるならば、そちらをつかう。類語重複をなくす。絶対的な意味
       を持つ単語を修飾しない \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
       \begin{itemize}
	\item 余分な単語を使っていない。以下は、余分な単語の例、括弧部が余分な
	      単語。 check (into)、later (on), climb (up), link (up), close
	      (down), open (up), dvide (up), seal (off), end (up)
	\item 長すぎるので短縮すべきフレーズ。 
	\begin{itemize}
	 \item accounted for by the fact that → due to, caused by, because
	 \item a great deal of → much
	 \item it is clear that → clearly
	 \item by means of → by
	 \item notwithstanding the fact that → although
	 \item there is little doubt that → doubtless, no doubt
	\end{itemize}
	\item 最近はこっちを使おうというフレーズの例
	\begin{itemize}
	 \item utilize → use
	 \item perform → do
	 \item carry out → do
	 \item prior to → before
	 \item sufficient → enough
	 \item plethora → too much, excess
	\end{itemize}
	\item 絶対的な意味をもち修飾できない語の例：dead（死んだ）、obvious（明ら
	      かな）、perfect（完全な）、permanent（不変の）、safe（安全な）、
	      vertical（垂直な）、horizontal（水平な）、flat（平らな）
       \end{itemize}
 \item and, but, soを文頭で使ってはいけない。口語的表現であるため。
 \item since や as を because の意味で使っていない。その意味で使うならばすべ
       て because を使う \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 関係代名詞の制限用法の場合は that を用い、非制限用法の場合は
       which を使っている。関係代名詞による修飾句を取り除いても意味が通
       じる場合は which、通じない場合は that を使う
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 対照や比較を示す言葉としては while ではなく whereas を使っている
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item fewerは数えられるものを表すときに使い。lessは数えられないものの
       量を表すときに使っている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item number は数えられるものの数を表すときに用いており、amount は数えられない
       ものの量を示すときに用いている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item overという言葉を more thanの意味で使っていない。over という言葉
       は相互の位置関係を表す \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item つづりは米国式か英国式で統一されている
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
\end{list}

\section{5回目のチェック}

5回目のチェックは文に焦点をあててチェックする。

単語を文法にしたがって並べたものが文である。できるかぎりわかりやすい文を用いる
ようにする。また、英文における句読点にはちゃんと意味があるので適切に使う
こと。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item {\bf 文法チェッカーを既にかけている。}
 \item 他の論文や書籍に載っていない語句の使い方について、その語句を
       Googleで検索すると数千件以上ヒットする。
 \item 英文が ``Simple is best''の原則に基づいている。すなわち、適切な言葉
       づかい（word）、簡潔な句（phrase）、そして短い文章（sentence）で
       ある \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 次の事柄について明確になっている。どんな動作をしたのか。だれがそ
       の動作を行ったのか。動作の受け手は何か。焦点は何か。動作主かそれ
       とも動作の受けてか。動作主が何なのかを示す必要があるか
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 主語と述語がちゃんと対応している。文中で不必要な単語を取り除き、
       文の骨格を抜き出してみると構文上の間違いがわかりやすい
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。（注：補足説明的な修飾語、修飾
       語句を取り除く）
 \item わかりづらい複文になっていない。主語と述語が1組ずつあるのが単文。
       文中に主語と述語が二組以上あるのが複文。複文は意味が曖昧になりや
       すいのでできる限り単文にする。
 \item 一つの文の単語数が20〜25を越えていない。越えていたならば、本当に
       わかりやすい文になっているかどうかを疑った方が良い
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 量は10g, 500mlというように一つのまとまりと考え、動詞を単数形にし
       ている。ただし、10gを1gずつに分けて加えるような場合には動詞
       を複数形にする \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 数字で文章を書き始めてはいない。数字で始めたいときに
       は単語で書く。たとえば、 500g of the sampleではなく、``Five hundred
       grams of the sample''と書く。でも、一番良いのは ``The sample (500g)
       〜''となる \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item it が文章中の何を受けるのかがはっきりわかるように使われている。
 \item and/or が使われていない。and/or は読者が複数の可能性を検討した上
       で筆者の意図を読み取らなくてはいけないのでなるべく使わない
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 修飾語、形容詞、副詞の修飾先がはっきりしている。つまり、ある文が
       複数の意味に解釈されない。
 \item 形容詞（long、 heavy、fast など）や形容動詞（beautiful、fresh など）
       を使うときには量をはっきりさせている。
 \item 代名詞や there を使いすぎていない \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item the を乱用していない。the は特定の言葉に対する読者の注意を喚起
       し、その理解を助けるために使われる。この働きを考えずに使ってしま
       うと、the のあとの言葉は重要な意味をもつと思って読んでいる読者を
       混乱させてしまう。
 \item 略語に冠詞をつけるとき、略語の発音に応じてa と an を使い分けてい
       る。
 \item 行為者を強調したい時には能動態を使用している \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 行為の受け手を強調したいときには受動態を使っている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 「et al.」の前のカンマの使い方が正しい。「et al.」の前が一つだけ
       ならばカンマは不要。例えば「Smith et al.」2つ以上ならば、カンマが
       必要 \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。例えば「Smith, Jones, et al.」
 \item 文章の最初に略語を使っていない。「〜 Fig. 3…」というのはよいが、
       「Fig. 3 〜」はダメ。 Figure 3 〜とする
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 記号を文の最初にしていない。具体的にいうと、βなどの記号で文を始
       めてはいけない。どうしても使いたいならば、 「The Greek letter β
       was used to symbolize 〜」などと書く
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
\end{list}


\begin{flushleft}
 {\bf 句読点に関するチェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 句読点の前にはスペースはとらず、句読点の後ろに1文字分スペースがと
       られている。句読点には、ピリオド、コンマ、コロン、セミコロン、疑
       問符、感嘆符がある。
 \item 引用符の中や括弧のあとに句読点を使う場合には、スペースをとらず続
       けて書いている。
 \item 文末にピリオドを含む省略語がくる場合にピリオドが一つだけである。
       ただし、疑問符や感嘆符の場合は、省略記号のピリオドと並べてつける。
       たとえば、``〜etc.?''のようにする
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 各形容詞が独立して同等に単語を修飾している場合にはコンマを使って
       いる。たとえば ``The reaction produced shiny, multifaceted
       crystals.''となる \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item コロンは、コロンに続く項目を紹介する場合か各項目を区分けする場合
       にのみ使っている。
 \item コロンを一塊の句や節として文章中で使っていない。コロンの前後は独
       立している。たとえば、``The three key factors are: temperature,
       concentration, and time.''はコロンの悪い使用例。``The three key
       factors are as follows: temperature, concentration, and time.''の
       ように使う \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item ハイフンとダッシュを使い分けている。ハイフンとダッシュの違いは、
       ダッシュの方が長い。TeXではダッシュは、ハイフン二個で表す。科学論
       文ではダッシュはあまり使われない
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item アポストロフィーを使った文字の省略は本文中で使っていない。科学論
       文では、アポストロフィーを使った文字の省略は本文中では使わず、完
       全な綴りで書く。たとえば、can't や don't ではなく cannot や do not
       と書く。
 \item 略語の複数形を表すときアポストロフィーを使う。ただし、最近は誤解
       を招かない場合には省略するようになっている。たとえば、銀行のATMが
       複数あるとき、ATM's と使う \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
\end{list}

\section{6回目のチェック}

6回目のチェックでは、文章に焦点をあててチェックする。特に段落ごとの論理
性や段落の構成に着目する。

\subsection{文章}

文を意味のまとまりごとにまとめたのが文章である。事実、事実の解釈、自分の主張や
仮説をごちゃまぜにしないようにする。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item どれが事実で、どれが主張で、どれが仮説なのかを読者が理解しやすい
       ようにしてある。
 \item 文章において視点が統一されている。ある文では利用者目線で述べてい
       るのに、次の文は急にシステム目線になり、さらに次の文では利用者目
       線に戻るということが発生していない。
 \item 文章において時制が統一されている。突然、過去時制で自分の行ったこ
       とを説明しているときに、突然、現在時制になったり、未来時制になっ
       て「〜するつもりである」と今後の予定を語りだしたりしない。
 \item 論理の飛躍はない。読んでいて、ひっかかる、あるいは一度後ろに戻っ
       て読み直さないと理解できない文章はない。
 \item 同じ接続詞をすぐ次の文で使っていない。
 \item 説明は、全体から部分、抽象から具体、概略から詳細、過去から未来と
       いう順番で延べられている。
 \item 新しい言葉や概念を定義する際には、必ず一般的な定義を示してから、
       具体的な事柄で説明している。いきなり、「たとえば、〜」などと具体
       例から始めていない。
\end{list}

\subsection{パラグラフ}

英語文では、日本語文よりも段落（パラグラフ）の持つ意味が重い。日本語文において
は段落は感覚的な区切り、あるいは読みやすくするための区切りであるが、英語
文においては、段落自体が意味を持つ。日本語的感覚で英語のパラグラフを作る
と文書の意味がとおらなくなるので注意すること。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 一つのパラグラフ（段落）は一つのトピック（話題や主張）でなりたっ
       ている \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item パラグラフが、introduction（出だしの文章）、body（本論）、end（結
       びの文章）の三つの部分から成り立っている
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item 取り上げる話題がパラグラフの出だしの文章で説明されている。この文
       章は、パラグラフの概要がわかるようなもので、かつ、そのパラグラフの
       話題について明確な考えを示すものが良い
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item パラグラフの出だしの文章に別の話題を混ざったり、節レベルの話題が
       入っていない \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item パラグラフの本論は、パラグラフで取り上げている話題をできるかぎり
       わかりやすく説明するようになっている
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item パラグラフが長すぎない \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
 \item パラグラフが2、3行で終わっていない
       \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。

\end{list}

\section{7回目のチェック}

論文の各節（節）において書かれているべきもの書かれているかどうかに焦点を
当ててチェックする。

\subsection{時制}

科学論文においては通常は過去形か現在形のどちらかのみを用いる
\cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。
一般に過去形は過去になされた特定の動作や過去に存在した状態の記述に用いら
れ、現在形は現在起こっている一般的な動作か現に存在する状態の記述に用いら
れる。
過去時制で書いた場合は、単純にそのような結果が得られたという意味合いと過去に
はそうであったが今は誤りとされている意味合いの二通りがある。
現在時制ので書いた場合は、過去、現在、未来を通じ、そのことが普遍的な真理
であることを意味する。参考文献 \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}より、論
文とセクションごとの時制の基準を転載する（表 \ref{table_tense}）。

\begin{table}[h]
 \begin{center}
\caption{論文のセクションごとの時制の基準
  \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}}
  \label{table_tense}
 \begin{tabular}{c|c|c|l}
  セクション名 & 主要な時制& 副次的な時制& 記述内容\\ \hline \hline
  Abstract & 現在形& & \shortstack[l]{文献に記載された結果や、一般に広く\\受
	      け入れられている知識、 書き手の結論や\\仮説の記述}\\
  \cline{2-4}
  & & 過去形& \shortstack[l]{書き手が行ったことや、一般に広く\\受け入れられて
	      いる知識の記述}\\ \hline
  Inroduction & 現在形 & & \shortstack[l]{文献に記載された結果や、一般に広
	      く\\受け入れられている知識}\\ \cline{2-4}
  & & 過去形 & 書き手が行ったことの記述 \\\hline
  Methods & 過去形 & & 書き手が行ったことの記述 \\ \cline{2-4}
  & & 現在形 & 数式や数値解析モデル、実験装置などの記述 \\\hline
  Results & 過去形 & & 書き手が行ったことの記述 \\ \hline
  Discussion & 現在形 & & \shortstack[l]{文献に記載された結果や、一般に
	      広く\\受け入れられている知識、書き手の結論や\\仮説の記述} \\ \cline{2-4}
  & & 過去形 & 書き手が発見したことの記述 \\\hline
 \end{tabular} 
 \end{center}
\end{table}


\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 各節ごとに適切な時制が使われている。
\end{list}

\subsection{Abstract}

文献調査に関して教えられる論文の読み方は次のとおり。まず論文のタイトルを
読み、次に論文の概要を読む。論文の概要を読んで、自分が欲する内容であると
思ったら、IntroductionとConclusionを読む。そこまで読んで、より
知りたいことや詳しい内容を知りたかったならば、2節以降を読む。

つまり、基本的には論文の概要、第1節、終節、本文はバラバラに読まれる。特に
論文の概要は、概要のみを読んで終わりにすることも多いことから、論文の内容
すべてが概要において書かれている必要がある。また、論文の概要だけで完結し
ている（本文や参考文献を読まずともよい）ことが重要となる。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 指定されたワード数や行数で書かれている。
 \item 参考文献を引いていない \cite{R.A.Day_HowToWrite_Ja_98}。
 \item 数式を使っていない。
 \item 図や表を使っていない。
 \item 自分が行ったことについては過去時制で書かれている
       \cite{R.A.Day_HowToWrite_Ja_98}。
 \item 背景が簡潔に書いてある。
 \item 取り組んだ問題が書いてある \cite{Sakai_HowToWrite_02}。
 \item 着眼点が書いてある \cite{Sakai_HowToWrite_02}。
 \item 研究対象が書いてある \cite{Sakai_HowToWrite_02}。
 \item 研究手法が書いてある \cite{Sakai_HowToWrite_02}。
 \item 研究結果が書いてある \cite{Sakai_HowToWrite_02}。
 \item 結論が書いてある \cite{Sakai_HowToWrite_02}。
\end{list}


\subsection{Introduction}

Introductionの中に研究方法や結果、さらに結論を書く。具体的には、まず、研
究目的（objective）を書く、次に、研究の背景（background）、研究方法
（methodology）、主要な結果（key results）、そして、主要な発見、結論を述
べる \cite{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04}。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 造語や略語の定義を行っている。
 \item 取り組む問題が書いてある。
 \item どうしてその問題に取り組むべきなのかが書いてある。
 \item どういう着眼点でその問題に取り組むのかが書いてある。
 \item 実際に何を行うのかが書いてある。
 \item 論文の構成が書いてある。
 \item 他人が行ったことと自分が行ったこととが混ざっていない。つまり、あ
       る段落から前は他人が行ったこと、その段落から後は自分が行ったこと
       が書いてある。
 \item 研究テーマがプロジェクトの一環であるとき、論文の背景がプロ
       ジェクト自体の背景ではなく、自分の研究テーマの直接的な背景になっ
       ている。
\end{list}


\subsection{Conclusion／Concluding Remarks}

研究の目的に対してどのくらいまで貢献できたのかをまとめる。また、今後の課
題を述べる。

\begin{flushleft}
 {\bf まとめに対するチェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item この研究で何をおこなったのかをまとめている。
 \item 研究の結果、研究目的をどの程度達成できたのかを述べている。
 \item 研究の成果がどれぐらいの学術的あるいは工学的価値があるのかを述べ
       ている。
\end{list}


\begin{flushleft}
 {\bf 今後の課題に対するチェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 研究目的を完全達成するためには何を行わなければならないかを述べて
       いる。
 \item 研究成果を生かして発展的な研究として何ができるかを述べている。
\end{list}


\subsection{他の節に関するチェックリスト}

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 実験の節が、目的、計測対象、前提条件、計測方法、結果の順番にまと
       められている。
 \item 結果の節には、実験方法の概略と実験結果、そして、その実験結果を簡
       単にまとめた説明が書かれている。
 \item 考察の節には、結果の概略と結果に基づいた主張が書かれている。
\end{list}

\section{8回目のチェック}

論文全体の流れをチェックする。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item タイトルと研究目的、研究成果、結論が対応している。
 \item 頭とお尻が一致している。第1節で提示された問題が終節で解決か緩和さ
       れている。
 \item 比較対象の欠点を列挙したならば、自分の提案手法で列挙した欠点すべ
       てを解決している。あるいは、提案手法で解決できない欠点については
       考察や今後の課題で言及している。
 \end{list}

\section{指導を受けるための準備}

第1稿ができあがったら、指導教員や指導してくれている先輩に見てもらう。そ
の際にも、相手が指導しやすいように配慮するのが重要である。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item あらかじめ決められていた提出期限を守れている。 
 \item 論文は片面印刷かつダブルスペース（行間を広くあけてある。LaTeXならば\\
       「\verb+\setlength{\baselineskip}{1.6\baselineskip}+」で行間を操作で
       きる）で印刷されている。
 \item 論文は左肩止めになっている。
 \item 渡した論文のバージョン、誰に渡したのかが区別できるようになってい
       る。
 \end{list}

第2稿目以降に指導を受ける場合は以下もチェックすること。

\begin{flushleft}
 {\bf チェックリスト}
\end{flushleft}
\begin{list}%
 {□} %default label
 {} %formatting parameter
 \item 前回指導された論文の原稿も一緒に提出している。
 \item 前回指摘された点がすべて直っている。
 \item 前回指摘された点についての指示や助言に従っていない場合は、その理
       由が説明してある。
 \end{list}


\section{おわりに}

このチェックリストだけで良い論文がかけるようになるわけはないので、参考文
献に列挙してある論文の書き方に関する本を読んで、より知識を増やしてほしい。
また、必ず投稿予定の学術雑誌や国際会議の会議録に目を通し、どのようなスタ
イルの論文が採択されているのかを確認してほしい。


\begin{thebibliography}{99}

 \bibitem{Wikipedia.en_Psuedocode} 
Wikipedia.en: Pseudocode, 
	 \url{http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Pseudocode&oldid=346137702},
	 Feb 2010.
 \bibitem{Goto_ChecklistJa_10} 
後藤 祐一: 卒業論文・修士論文自己チェックリスト,
	 \url{http://www.myopenarchive.org/documents/view/528}, 2010年.

 \bibitem{Sakai_HowToWrite_02} 
酒井 聡樹: これから論文を書く若者のために大改定増補版, 共立出版, 2002年.

 \bibitem{IPSJ_HowToWrite_ver7.1} 
中島 浩, 斉藤 康己: LaTeXによる論文作成ガイド（第7.1版）, 情報処理学会, 2009年.

 \bibitem{R.A.Day_HowToWrite_Ja_98}
ロバート デイ 著, 美宅 成樹 訳: はじめての科学英語論文 第2版, 丸善株式会社, 2001年.

 \bibitem{R.M.Lewis_HowToWrite_Ja_04} 
ロバート M.\ ルイス, エバン R.\ ホイットビー, ナンシー L.\ ホイットビー:
	 科学者・技術者のための英語論文の書き方−国際的に通用する論文を書く秘訣, 東京化学同人, 2004年.
\end{thebibliography}
\end{document}

